其實自由行係德政

Sorry，改咗個我都忍唔住笑既標題呃大家入嚟
小弟廢青成晚冇訓打左篇文，係透過一篇美國科幻小說去講下而家香港社會既現況
其實度咗好耐唔知打唔打好，不過近日見大家反對逃犯條例咁積極，自己都想去打篇文去分享下自己既一啲理念

其實我想講既野應該都好啱連登仔口味
不過我唔係讀文學、政治之類科目，如果寫得唔好屌細力啲

文長，會分兩part咁post，第二part先係真正既評論，篇文本身會放喺其他平台，所以用書面語
正文開始︰
The Shadow over Innsmouth 印斯茅斯的陰霾—是科幻故事還是政治寓言？

***原作是接近一百年前的作品，以下內容必然有Spoiler***

The Shadow over Innsmouth 是近代美國小說作家 H.P. Lovecraft 在1936年出版的短篇小說，也是眾多作品唯一能在他本人在世期間成功出版成書的作品。
各位也許沒有聽聞過這位作家，但你也許會聽聞過「克蘇魯」、「黃衣之王」這些奇怪名字。
這些都是 H.P. Lovecraft筆下的邪惡神明。
（如果你是由手機遊戲「第五人格」得知的話，請你馬上離開，本文不適合你閱讀）

就算沒有，各位在觀看荷里活懸疑、驚慄、科幻電影，甚至同類型的小說、漫畫或遊戲中的許多元素也直接或間接來源於他的作品當中的概念。
比人類強大、科技先進、古老的外星種族和生物、星際旅行、Brain in the jar，這些在現代科幻作品中老生常談的元素，在一百年前Lovecraft的腦海中早已萌芽。

美國科幻小說家Stephen King、日本漫畫家伊藤潤二、日本遊戲製作人宮崎英高、經典電影怪物「異形」(Alien)的創作者H.R. Giger…這些製作人的（部分）作品雖然沒有直接提及或引用 H.P. Lovecraft 所創作的人物、生物，但是他們明顯受過 H.P. Lovecraft的作品風格影響，當中的內容跟「克蘇魯神話」的中心思想同出一轍︰對未知的恐懼。

當然本文不是要歌頌崇拜 H.P. Lovecraft，一來他的影響力有多大無需本人證明，二來他本人亦是個種族主義者，筆下的惡人、邪教成員等反派角色多是有色人種。他的取態放到現代肯定會被猛烈批評。（不過下文會嘗試代入他的觀念）

雖然克蘇魯神話作為娛樂作品的題材一直影響世人，但以其作為對現實社會狀況的討論甚至政治論述的元素，極為罕見。本人閱讀過的H.P. Lovecraft 作品，亦僅有此篇令我聯想起現今的香港社會。

而引入政治論述前，必先讓大家了解故事的劇情和背景。

本文的套路如同一篇典型科幻冒險故事，也是典型的主角為了探求真相並陷入險境的克蘇魯神話故事。
講述一名年輕人（下稱主角）為了慶祝自己即將成年、追尋族譜，獨自去了新英格蘭地區旅行，道聽途說後得知印斯茅斯(Innsmouth)這早已衰落的小漁港。到達當地遊歷，並遭遇奇聞後倉惶逃離險境。他最後更因此得知自己的身世。

主角旅行途中在圖書館中查找有關那小鎮的歷史，發現當地因為漁獲減少的緣故早已被名為 Esoteric Order of Dagon的宗教勢力所佔據，並在館內收藏品中看見一頂有著奇異藝術風格、來自Innsmouth的黃金飾冠。

主角因好奇心驅使下、不理勸告登上了途經Innsmouth的巴士，以Innsmouth作為到達目的地前的中途站。接載主角的司機是Innsmouth居民，長相怪異︰灰白的雙眼突出無法合上、頸部兩側有皺褶、皮膚呈青灰色、毛髮稀疏而且駝背。而在Innsmouth的原住民都是年輕人而且同樣外貌怪異，越年長的奇怪特徵越明顯。 他開始明白當初勸阻他的人為何會對那些貌似混血的居民心生厭惡。

而鎮上少數的正常人皆為外地人，主角找到了當中最年老的人—Zadok Allen。
老人一開始並不願對主角透露任何關於小鎮的事情，不過在主角買來的威士忌作用下Zadok開始將小鎮兩度由盛轉衰的歷史一一道來。

Obed Marsh曾是當地一位富有的船長，他在小鎮因為漁獲被過度捕撈而減少之後，聽從南太平洋海島的原住民的說法，在Innsmouth海港外的「惡魔礁」(Devil Reef)跟來歷不明的「神明」交易、用年輕人向他們獻祭以獲取那些奇異的黃金飾物和大量漁獲。此舉成功令小鎮再度昌盛，船長本人及他的水手也透過加工那些金飾獲得財富。
然而代價是鎮上居民必須成為Esoteric Order of Dagon的教徒崇拜父神Dagon、男性要跟Dagon的同族通婚（包括船長本人），而不合作的居民如果不對小鎮的事保密就遭到屠殺，事件對外宣佈為瘟疫。結果就造成了小鎮變得破落荒涼、只剩下一群長相怪異的居民和持續進行可怕儀式的宗教團體。

因為唯一能離開Innsmouth的巴士到達後拋錨、無法行駛，入夜後主角只能在Innsmouth的一間老舊旅館留宿。在簡陋的房間裡度過了不安的數小時，不敢入睡的主角察覺到有人企圖闖入他的房間，他留下行李跳窗逃生，街上來勢洶洶的居民肯定是要抓捕主角這個外人的。

主角在街道上繞行迴避，他窺探在月光下的敵人時驚覺那些居民比下午看到的更為畸形，部分人的步姿如同野獸般四肢著地、或者蹦跳前進，口裡發出的言語難以辨別，他們的出現更令街上充滿魚腥臭味。

（文中描寫的奇怪居民是H.P. Lovecraft 筆下的異形種族Deep Ones和人類的混血後代，年長後外表會由人類漸變成有四肢的魚。Deep Ones看似野獸但有比人類先進的科技、長生不死，他們跟首領Dagon、Hydra一樣是克蘇魯的僕從）

在極力克制不讓自己失控之餘，主角在草叢中躲藏，但因理智瀕臨崩潰而昏倒。醒來後幸運擺脫Innsmouth 居民的追捕，最後跟隨被荒廢的鐵路離開。
他到達旅行的目的地—Arkham（DC Universe的Arkham Asylum引用了這H.P. Lovecraft 虛構的地名），向當地以及波士頓的政府人員交代他的見聞，他的決定引致後來FBI跟美國海軍共同攻擊Innsmouth的惡魔礁和逮捕當地居民。

然而，當主角在Arkham查找自己家族身世後，所得的情報、家族成員的外貌以及外祖母遺留下的奇怪金飾都指明主角是當年Obed Marsh船長的後代。隨著他年紀漸大，身上浮現Innsmouth 居民的外貌特徵，也在夢中的深海城市中遇見化成Deep Ones的外祖母。
所有跡象都令他意識到自己的身分。

在故事的最後，他抑制自殺的想法並打算回到Innsmouth、回到Deep Ones的海底城市。

Part 2
故事就此完結，正如上文所述，我在現今的香港找到了Innsmouth這個H.P. Lovecraft在將近一百年前所創作的虛構地點的影子。

香港在1841-1997年期間曾是英國的海外殖民地，我看著「殖民地」三個地，臉上浮現如同NBA球員Nick Young的困惑表情︰英國殖民？我想在街上找一個異國臉孔也不容易，但望向身邊滿口胡言亂語的中國遊客，97年之後的香港反而更像殖民地。

每年平均有35,964個持「單程證」的中國人入境定居香港，甚至於2012年前，來自中國的父母在香港出生的後代可以獲得香港身分證及居留權，連帶這對父母也能獲得相同待遇。
而香港特區政府（下稱殖民政府）在2003年的SARS疫情後更以促進經濟為理由引入「自由行」政策。及後的香港各區街頭，必然能發現中國人的身影。
拉著行李箱阻礙街道、如掠奪般大量採購民生用品、大聲喧嘩、隨處便溺…
此等行徑，大概連創作過眾多可怕生物的H.P. Lovecraft也意想不到。

我明白「樹大必有枯枝，人多必有白痴」，一個群體中必有害群之馬，
那所以可想而知，中國這個擁有世上最多人口的國家會有多少枯枝…

不管殖民政府聲稱他們對香港社會有好處，The Shadow over Innsmouth 故事中的邪教Esoteric Order of Dagon也有為 Innsmouth帶來好處啊？結果呢？本身行徑不但醜陋，而且反對者死。
基本法23條跟修訂逃犯條例，這些都是殖民政府企圖對一眾居民的迫害。

「雙非」、「自由行」、「單程證」所帶來的社會問題不必再詳談，香港殖民政府的舉動跟故事中的Obed Marsh船長無異，為了滿足自己和一眾既得利益者的貪念，將無辜的居民獻祭給異族。未來幾年，香港殖民政府甚至打算將每日150人的單程證配額用盡！
我看看下午四點的麥當勞，一群明明會講廣東話的學生說著中國人的語言，我當下仿佛遇見 Innsmouth混血居民的故事主角般感到厭惡。

然後又看看那些愚蠢的血統論，甚麼「大家都是中國人」…相信此等謊言的人麻煩看看孕育 H.P. Lovecraft 的美國，美國國內有著世界各地的民族，他們會說「大家都是英國人」、「大家都是法國人」嗎？要擺脫低智的血統論，避免如同故事主角般的結局，作為香港人必先要認清自己。你真的要連中國高官膝下子女都不會承認的中國人這個身分嗎？

故事中的Deep Ones作為邪惡的舊日支配者—克蘇魯的僕從，所作所為都是為了讓他們的勢力能毀滅人類文明而做的。我在上文將中國人比喻成Deep Ones、將香港特別行政區政府這傀儡政權比喻成引來Deep Ones的Obed Marsh船長，那麼他們的主人克蘇魯所象徵的又是誰…或者甚麼呢？

我認為這些在故事中「未知的恐懼」，其可怕程度絕對比不上極權政府。

有冇人善心打破零回覆

留名遲啲睇下本書
但你part 2 quote乜撚

兼善心打破零回覆

Sorry用唔慣電腦版
多謝捧場